\shortstory{Lihan himo}{}{Sketch}{Markus Koskimies}{http://mkoskim.drivehq.com}{}\ifpdf\pdfinfo{
    /Title(Lihan himo)
    /Author(Markus Koskimies)
}\fi


\subchapter{}\noindent{}Istun mustan limusiinin takapenkill\"{a}. Tummennettujen lasien l\"{a}pi en n\"{a}e, minne olemme menossa. Minua hermostuttaa, pelottaakin. Minusta tuntuu, ett\"{a} olemme olleet matkalla ikuisuuden, aivan liian kauan. Kaivan pienen kallisarvoisen kutsukortin j\"{a}lleen taskustani. Hypistelen sit\"{a} sormissani ja ty\"{o}nn\"{a}n sen uudelleen taskuun.

\indent{}Limusiini pys\"{a}htyy. Astun ovesta ulos \"{o}iselle kapealle kadulle. Ymp\"{a}rill\"{a} ovat laitakaupungin levottomat korttelit, edess\"{a}ni olevassa syvennyksess\"{a} on vaatimaton, mit\"{a}\"{a}nsanomaton ovi. Hetken aikaa olen varma, ett\"{a} olen v\"{a}\"{a}r\"{a}ss\"{a} paikassa. Kaivan kutsukortin uudelleen taskustani ja tarkastan osoitteen. Ei sittenk\"{a}\"{a}n, olen saapunut perille.

\indent{}Limusiinin moottori kehr\"{a}\"{a} pehme\"{a}sti tyhj\"{a}k\"{a}ynnill\"{a} selk\"{a}ni takana. Kohennan p\"{a}\"{a}llystakkiani ja koputan oveen. Sen avaa mies, joka on pukeutunut huoliteltuun mustaan asuun. Mies tuijottaa minua. En keksi sanottavaa, vaan ty\"{o}nn\"{a}n kutsukortin h\"{a}nen k\"{a}teens\"{a}. Mies tarkastelee sit\"{a} hetken, antaa sen minulle takaisin ja viittaa minut peremm\"{a}lle kohteliaasti kumartaen: \qd{Tervetuloa.}

\indent{}Astun h\"{a}m\"{a}r\"{a}\"{a}n eteisk\"{a}yt\"{a}v\"{a}\"{a}n. Ovimies osoittaa minulle narikkaa, jonne j\"{a}t\"{a}n p\"{a}\"{a}llystakkini. Katson itse\"{a}ni nopeasti peilist\"{a} ja oikaisen rusettiani. Minun on pakko kaivaa taskusta esille nen\"{a}liina, jolla kuivaan otsalleni kihoavia hikipisaroita. Ryhdist\"{a}ydyn ja jatkan matkaa eteenp\"{a}in h\"{a}m\"{a}r\"{a}ss\"{a} k\"{a}yt\"{a}v\"{a}ss\"{a}, kohti oviaukkoa, josta kajastaa h\"{a}myinen valo. Sielt\"{a} kuuluu aterimien kilin\"{a}\"{a} ja vaimeaa keskustelua.

\indent{}Ruokasalissa on kymmenitt\"{a}in p\"{o}yti\"{a}. Sali on valaistu tunnelmallisesti kynttil\"{o}ill\"{a}. Herkullisen ruoan tuoksu t\"{a}ytt\"{a}\"{a} sieraimeni. P\"{o}ytien \"{a}\"{a}ress\"{a} istuu juhla"-asuihin pukeutuneita arvokkaan n\"{a}k\"{o}isi\"{a} ihmisi\"{a}. Tunnen heti kuuluvani joukkoon. He sy\"{o}v\"{a}t aterioitaan hitaasti, sivistyneesti ja nautiskellen. Lyhyet hiljaisella \"{a}\"{a}nell\"{a} k\"{a}ydyt keskustelunp\"{a}tk\"{a}t ja aterimien vaimeat kilahdukset vahvistavat harrasta tunnelmaa.

\indent{}Minut ohjataan p\"{o}yt\"{a}\"{a}n. Eteeni annetaan menu, jossa on tarjolla vain muutama annos.

\indent{}\qd{Alkupalat, hyv\"{a} herra}, tarjoilija sanoo kohteliaasti. \qd{Ne ovat ilmaisia.}

\indent{}Listan l\"{a}pi k\"{a}yminen ei kest\"{a} kauan, mutta p\"{a}\"{a}t\"{o}ksen tekeminen on vaikeaa. P\"{a}\"{a}dyn neidon sormeen, lisukkeinaan kermainen kastike ja mets\"{a}marjahyydyke. J\"{a}\"{a}n odottamaan annosta. Suutani kuivaa. Nostan vesilasin huulilleni, haluan, ett\"{a} makuaistini on mahdollisimman ter\"{a}v\"{a}n\"{a} ja valmiina. H\"{a}m\"{a}r\"{a}ss\"{a} valaistuksessakin panen merkille, ett\"{a} hyvin pukeutunut asiakaskunta on hieman erikoinen, vaikkei se yll\"{a}t\"{a} minua. Monet n\"{a}ytt\"{a}v\"{a}t olevan rampoja, tavalla tai toisella.

\indent{}Annos tuodaan minulle pienell\"{a} hopeisella lautasella, kannen alla. Lisukkeet ovat omissa pieniss\"{a} eleganteissa astioissaan, ja palan painikkeeksi on tarjolla lasillinen tummaa punaviini\"{a}. P\"{a}\"{a}osassa on kuitenkin liha. Nostan kannen. Ihoni kihelm\"{o}i j\"{a}nnityksest\"{a}, pitk\"{a} odotus on p\"{a}\"{a}ttym\"{a}ss\"{a}. Naisen sormi h\"{o}yry\"{a}\"{a} viel\"{a}. Ved\"{a}n huolellisesti hoidetun kynnen varovaisesti irti ja upotan ter\"{a}v\"{a}n skalpellia muistuttavan veitsen ihon l\"{a}pi sormen pehme\"{a}\"{a}n lihaan. Suljen silm\"{a}ni nostaessani haarukan k\"{a}rjess\"{a} luusta erotettua lihaa kohti suutani. Huokaan nautinnollisesti pehme\"{a}n ihmislihan hyv\"{a}illess\"{a} makunystyr\"{o}it\"{a}ni. T\"{a}ydellist\"{a}. Niin t\"{a}ydellist\"{a}.



\subchapter{}\noindent{}Olin jo aikaa sitten j\"{a}tt\"{a}nyt tavanomaiset \qd{eksoottiset} ruokalajit -- kuten japanilainen pallokala ja kiinalainen Pekingin ankka -- sille sivistym\"{a}tt\"{o}m\"{a}lle rahvaalle, jonka kieli oli kiiltolakattua mahonkia kuin toimistop\"{o}yt\"{a}. En koe t\"{a}m\"{a}n loukkaavan p\"{o}yt\"{a}\"{a}, sill\"{a} se selv\"{a}sti nauttii puhdistusaineiden j\"{a}mer\"{a}st\"{a} kosketuksesta. Minun hienostunut makuni kaipasi paljon enemm\"{a}n tullakseen tyydytetyksi.

\indent{}Olin tunkeutunut kulinarismin h\"{a}m\"{a}rille reuna"-alueille, ensin nauttimaan harvinaisten ja uhanalaisten el\"{a}inten lihaa. Se ei ollut riitt\"{a}nyt minulle, olin osallistunut iltamiin, joissa s\"{o}imme lajeja sukupuuttoon, nautiskellen niiden viimeisten edustajien lihasta -- makunautinnoista, joita kukaan ei en\"{a}\"{a} my\"{o}hemmin voinut saada. Kaivauduin syvemm\"{a}lle ainutkertaisten makuel\"{a}mysten maailmaan, yh\"{a} syvemm\"{a}lle kohti sen ytimi\"{a}.

\indent{}Olin kuullut huhuja ravintolasta, joka tarjoili asiakkailleen ihmislihaa. Eik\"{a} suinkaan mit\"{a}\"{a}n k\"{o}yhyydess\"{a} kasvanutta, omissa ulosteissaan maannutta, kulkutautien runtelemaa, viikkoja pakastimessa lojunutta sitke\"{a}\"{a} ja j\"{a}nteik\"{a}st\"{a} orjakansaa, jota sai ostettua taskurahoilla maailman kaikilta levottomilta seuduilta. Ei, vaan rahassa ja ylt\"{a}kyll\"{a}isyydess\"{a} hitaasti ja huolella marinoitunutta, taatusti tuoretta, rasvaista ja ainutlaatuista eliittilihaa.

\indent{}Hyv\"{a} yst\"{a}v\"{a}ni, arvoisa lordi d'Argenson, taipui lopulta l\"{a}hett\"{a}m\"{a}\"{a}n minusta suosituksen. Joitain viikkoja my\"{o}hemmin, maksettuani pienen omaisuuden annetulle sveitsil\"{a}iselle tilille, malttamattoman odottelun j\"{a}lkeen postiluukustani kolahti kirjekuori, jonka sis\"{a}ll\"{a} oli kutsukortti. Minun ei tarvinnut harkita kauan soittaakseni kortissa olleeseen numeroon, saadakseni arvolleni soveltuvan kuljetuksen ravintolaan.



\subchapter{}\noindent{}Muutama p\"{a}iv\"{a} my\"{o}hemmin ensimm\"{a}isen aterioinnin j\"{a}lkeen py\"{o}rin levottomana kattohuoneistossani. Mik\"{a}\"{a}n muu ruoka ei maita, on vain yksi ruokalaji, jota makunystyr\"{a}ni himoitsevat. Py\"{o}rittelen sormissani korttia. Annan periksi v\"{a}ist\"{a}m\"{a}tt\"{o}m\"{a}n edess\"{a}. Minun on astuttava askel eteenp\"{a}in.

\indent{}J\"{a}tetty\"{a}ni p\"{a}\"{a}llystakkini ravintolan eteispalveluun minua ei ohjata ruokasaliin, vaan toimistoksi kalustettuun huoneeseen. P\"{o}yd\"{a}n toisella puolella istuu ravintolan omistaja. H\"{a}n kehottaa minua istumaan p\"{o}yd\"{a}n edess\"{a} olevalle tuolille.

\indent{}\qd{Meid\"{a}n on keskusteltava maksusta}, h\"{a}n toteaa yksinkertaisesti. Ny\"{o}kk\"{a}\"{a}n. Kuten lordi d'Argenson oli jo kertonut minulle, kutsukortti maksettiin rahalla, kunhan sai luotettavan suosittelijan. Mutta ruokaa ei rahalla saanut, lordi oli sanonut esitelless\"{a}\"{a}n k\"{a}siproteesiaan. Py\"{o}rittelen sormiani istuessani tuolissa. Ep\"{a}r\"{o}in, vaikka olen jo tehnyt p\"{a}\"{a}t\"{o}kseni.

\indent{}Nostan vasemman k\"{a}teni pikkusormen yl\"{o}s.

\indent{}Ravintoloitsija ny\"{o}kk\"{a}\"{a} hyv\"{a}ksyv\"{a}sti. Minulta otetaan verikoe, jolla varmistetaan, ett\"{a} kehoni on kauttaaltaan puhdas ylim\"{a}\"{a}r\"{a}isist\"{a} kemikaaleista. Kielt\"{a}ydyn tarjotusta konjakkiryypyst\"{a}, en halua turruttaa makuaistiani.

\indent{}Hieman my\"{o}hemmin istun j\"{a}lleen ruokasalin puolella. Vasemman k\"{a}den pikkusormen tilalla on side. K\"{a}tt\"{a}ni jomottava kipu saa silm\"{a}ni kostumaan, mutta ty\"{o}nn\"{a}n sen taka"-alalle niin hyvin kuin kykenen. Haluan nauttia annoksestani.

\indent{}Odottaessani annostani katselen asiakaskuntaa, joka vilkuilee toisiaan arvioiden. Kuvittelen mieless\"{a}ni, milt\"{a} kukin p\"{o}ytien \"{a}\"{a}rell\"{a} istuvista maistuisi lautasellani. Vilkaisen k\"{a}det\"{o}nt\"{a} miest\"{a}. Eleganttiin iltapukuun pukeutunut avustaja leikkaa hienostuneesti t\"{a}m\"{a}n edess\"{a} olevaa annosta ja sy\"{o}tt\"{a}\"{a} sit\"{a} miehelle. Herkullista.

\indent{}Minulle tuodaan hopealautanen, jonka kannen alla on pieni lajitelma Lacostessa haudutettuja varpaita, kuin pikkuruisia lihapullia, joiden sis\"{a}ll\"{a} on valkoinen siemen. Silm\"{a} silm\"{a}st\"{a}, varvas sormesta -- niiss\"{a} on yht\"{a} paljon lihaa kuin pikkusormessani. Erottelen lihan luista varovasti ja valmistaudun j\"{a}lleen kohtaamaan makunautinnon t\"{a}yttymyksen.



\subchapter{}\noindent{}Muutamaa sormea ja varvasta my\"{o}hemmin p\"{a}\"{a}t\"{a}n ryhdist\"{a}yty\"{a}. Makunautinto j\"{a}\"{a} puolittaiseksi kivuliaan amputoinnin j\"{a}ljilt\"{a}. Haluan nauttia annoksistani ilman kipua, k\"{a}rsimyst\"{a} ja kyyneleit\"{a}.

\indent{}Tapaan ravintoloitsijan j\"{a}lleen t\"{a}m\"{a}n toimistossa. Keskustelemme tovin vaihtoehdoista.

\indent{}\qd{Ymm\"{a}rr\"{a}th\"{a}n}, mies sanoo, \qd{ettemme voi k\"{a}ytt\"{a}\"{a} nukutus"- tai puudutusaineita, ne pilaisivat lihan. Mutta suosittelen, ett\"{a} nautit alle tuhdisti v\"{a}kev\"{a}\"{a} viski\"{a} tai konjakkia, se helpottaa hiukan. K\"{a}rsimys ja konjakki -- ne antavat lihalle sen hienostuneen aromin.}

\indent{}T\"{a}ll\"{a} kertaa p\"{a}\"{a}t\"{a}n noudattaa ohjetta ja tartun minulle tarjottuun pulloon. \qd{Talo tarjoaa}, ravintoloitsija sanoo. Kun minut my\"{o}hemmin sidotaan ravintolan kellarissa penkkiin, olen niin humalassa, etten edes n\"{a}e eteeni. Vasemman reiteni ymp\"{a}rille kiristetty vy\"{o} tuntuu vain et\"{a}isen\"{a} aivoissani. Siit\"{a} huolimatta saha, joka pureutuu reiteni lihaan, saa minut karjumaan tuskasta.



\subchapter{}\noindent{}Palaan ravintolaan vasta viikkoja my\"{o}hemmin, toivuttuani riitt\"{a}v\"{a}sti voidakseni nauttia p\"{o}yd\"{a}n antimista. Autonkuljettaja avustaa minut kainalosauvoineni eteiseen, josta minut ohjataan p\"{o}yt\"{a}\"{a}n. Asetan kainalosauvan nojaamaan tuoliani vasten ja saan k\"{a}teeni menun.

\indent{}T\"{a}ll\"{a} kertaa minulle tarjotulla listalla on muutakin kuin yksinkertaisia napostelupaloja. Vesi herahtaa kielelleni. Tahtoisin tilata kokonaisen reiden, mutta maltan mieleni. Tahdon nauttia, en m\"{a}ss\"{a}ill\"{a}. Sormia ja varpaita olen kuitenkin maistellut jo tarpeeksi, nyt haluan jotain erikoisempaa. T\"{a}ll\"{a} kertaa listalta l\"{o}ytyisi syd\"{a}nt\"{a} ja kielt\"{a}, taatusti tuoreista ja laadukkaista raaka"-aineista valmistettuna, kuten aina. P\"{a}\"{a}t\"{a}n ottaa palan niskaa ja maistaa j\"{a}lkiruoaksi siivutettua silm\"{a}\"{a}.

\indent{}Odotellessani \I{Entrecote}"=pihvi\"{a}ni katselen, kuinka muutaman p\"{o}yd\"{a}n p\"{a}\"{a}ss\"{a} olevalle seurueelle kannetaan eteen \I{Cotes levees}, kokonainen grillattu rintakeh\"{a} avattuna. Valkoiseksi pesty rintalasta katkaistuine kylkiluineen kruunaa juhla"-aterian kuin katedraali. Kuin katselisi pienoismallia rannalle ajautuneesta, puhtaaksi kalutusta valaasta. Jostain hyvin, hyvin harvinaisesta valaasta. Seurueen j\"{a}senet alkavat veitsineen kuoria lihaa kylkiluiden ymp\"{a}rilt\"{a}. Minun on pakko k\"{a}\"{a}nt\"{a}\"{a} katseeni pois, jottei kuola alkaisi valua suupielist\"{a}ni. Nieleskelen, pyyhin suupieleni servettiin ja suljen silm\"{a}ni, mutta se ei auta. Lihan t\"{a}ytel\"{a}inen, makea tuoksu t\"{a}ytt\"{a}\"{a} sieraimeni.



\subchapter{}\noindent{}Seuraavalla kerralla p\"{o}yd\"{a}ss\"{a} istuessani ja ruokalistaa lukiessani huomioni kiinnittyy yksin istuvaan naiseen. Kutsun tarjoilijan paikalle.

\indent{}\qd{Voisitteko k\"{a}yd\"{a} kysym\"{a}ss\"{a} neidilt\"{a}, tahtoisiko h\"{a}n liitty\"{a} seuraani?}

\indent{}Tarjoilija poistuu naisen luokse, kumartuu h\"{a}nen puoleensa ja esittelee asiansa. Nainen katsoo minua ja sitten tarjoilijaa, joka l\"{a}htee ty\"{o}nt\"{a}m\"{a}\"{a}n t\"{a}t\"{a} rullatuolissa kohti p\"{o}yt\"{a}\"{a}ni. Esitelty\"{a}mme toisemme -- h\"{a}n on kreivit\"{a}r Helena von Gassner -- syvennymme ruokalistaan. En malta olla katsomatta h\"{a}nen muotojaan. Kuorin mieless\"{a}ni iltapuvun h\"{a}nen ylt\"{a}\"{a}n, ja sitten upotan ajatukseni h\"{a}nen ihonsa alle. Kuinka mehukkaan aterian h\"{a}nen j\"{a}ntev\"{a}st\"{a} kaulastaan saisikaan. Tai olkap\"{a}ist\"{a}. Vesi herahtaa kielelle ajatellessani h\"{a}nen vasenta rintaa lautasellani.

\indent{}Sy\"{o}mme toisiamme silmill\"{a}mme. N\"{a}lk\"{a}iset katseemme kohtaavat.

\indent{}\qd{On hyv\"{a} tuntea, mit\"{a} sy\"{o}}, Helena sanoo ja min\"{a} ny\"{o}kk\"{a}\"{a}n. Hymyilemme. On miellytt\"{a}v\"{a}\"{a} tavata sielunkumppani.

\indent{}Sy\"{o}mme hiljaisuuden vallitessa. Mietin mieless\"{a}ni, kumpi meist\"{a} antautuu intohimolleen aiemmin, kumpi saa toisesta parhaat palat lautaselleen.

\indent{}Sy\"{o}ty\"{a}mme kreivit\"{a}r hivuttautuu puoleeni ja kuiskaa: \qd{N\"{a}etk\"{o} tuon k\"{a}dett\"{o}m\"{a}n ja jalattoman herran tuolla? Tule keskiviikkona paikalle, varttia vaille puolen y\"{o}n, ja voimme tilata varsin maukasta kylkipaistia. Luota minuun}, h\"{a}n iskee minulle silm\"{a}\"{a}.

\indent{}Ja toden totta, keskiviikkoy\"{o}n\"{a} ruokalistalla on varsin kattava satsaus ulko"- ja sis\"{a}filett\"{a} sek\"{a} erilaisia sis\"{a}elimi\"{a}, eik\"{a} k\"{a}det\"{o}nt\"{a} miest\"{a} n\"{a}y miss\"{a}\"{a}n.



\subchapter{}\noindent{}Vasemmasta jalasta saamani luotto hupenee miltei liiankin vauhdikkaasti nauttiessani ravintolan antimia. P\"{a}iv\"{a} p\"{a}iv\"{a}lt\"{a} l\"{a}hestyy tilanne, jolloin minun on hankittava sit\"{a} lis\"{a}\"{a}. Odotan sit\"{a} pelonsekaisin tuntein. Tutkiskelen itse\"{a}ni ja teen p\"{a}\"{a}t\"{o}ksen. Menk\"{o}\"{o}n toinenkin jalka. Tahdon pit\"{a}\"{a} molemmat k\"{a}teni, jotta voin nauttia annokseni sivistyneesti veitsen ja haarukan kera.

\indent{}En saa mill\"{a}\"{a}n tarpeekseni ihmislihasta. Huomaan nauttivani aterioista usein Helenan seurassa. H\"{a}n kertoo olevansa ravintolan asiakkaita jo kolmannessa polvessa. V\"{a}h\"{a}iset keskustelumme koskettelevat ruokaa.

\indent{}\qd{Nuorempi sukupolvi turvautuu aivan liian usein aborttiin}, Helena sanoo haikeana. \qd{Siit\"{a} on ikuisuus kun viimeksi saimme maistaa pehme\"{a}\"{a}, suussa sulavaa vauvanlihaa. Toista se oli isois\"{a}ni aikaan.}

\indent{}Kuukauden kuluttua istun rullatuolissa toimistohuoneessa ja luovun vasemmasta k\"{a}dest\"{a}ni. En ehk\"{a} voi sen j\"{a}lkeen en\"{a}\"{a} sy\"{o}d\"{a} sivistyneesti, mutta voin kuitenkin sy\"{o}d\"{a}.

\indent{}Sen j\"{a}lkeen minulle tulee vaikeuksia p\"{a}\"{a}tt\"{a}\"{a}, mit\"{a} tarjoan vastineeksi lihasta. Saan hetkeksi tyydytyst\"{a} luopuessani korvalehdist\"{a}ni. Luovun ensin toisesta kiveksest\"{a}, sitten toisesta. Niill\"{a} saan vain pieni\"{a} h\"{a}rn\"{a}\"{a}vi\"{a} makupaloja, kuten iso\"{a}idin lihamakkaraa omassa per\"{a}suolessa, ja min\"{a} kaipaisin kunnon pihvi\"{a}. Sen j\"{a}lkeen luovun peniksest\"{a}ni, ja katselen vastap\"{a}\"{a}t\"{a}, kuinka naistuttavani sy\"{o} sen suihinsa. Naisen povi on nyt toispuoleinen, min\"{a} nautiskelen lautasella palaa h\"{a}nen vasemman rintansa pehmeist\"{a} ja t\"{a}ytel\"{a}isist\"{a} kudoksista. Min\"{a} v\"{a}r\"{a}hd\"{a}n hiukan, kun Helena halkaisee lautasellaan olevan peniksen pituussuunnassa. Huomaan h\"{a}nen v\"{a}r\"{a}ht\"{a}v\"{a}n viilt\"{a}ess\"{a}ni omalla lautasellani olevan n\"{a}nnin kahtia.

\indent{}Ei kest\"{a} kauan, kun istun j\"{a}lleen toimistohuoneessa, mutta t\"{a}ll\"{a} kertaa neuvottomana. Oikea k\"{a}si minulla viel\"{a} olisi, mutta se antaisi vain hetkellisen rauhan piinatulle sielulleni. Ep\"{a}toivoissani harkitsen jo luopuvani kielest\"{a}, mutta makuaistista luopuminen olisi kuolemaakin pahempi kohtalo.

\indent{}Tarjoan ravintoloitsijalle koko omaisuuttani, mutta h\"{a}n pudistaa p\"{a}\"{a}t\"{a}\"{a}n. \qd{Saamme kutsukorttimaksuista tarpeeksi rahaa toiminnan py\"{o}ritt\"{a}miseen. Tarvitsemme laadukkaita raaka"-aineita, emme rahaa, ymm\"{a}rr\"{a}th\"{a}n?}

\indent{}Ny\"{o}kk\"{a}\"{a}n alakuloisena.

\indent{}\qd{Onko teill\"{a} puolistoa?} ravintoloitsija kysyy. \qd{Tai lapsia? Hyv\"{a}ksymme l\"{a}hipiirin kehon osia maksuksi, mutta emme ulkopuolisia.}

\indent{}Pudistan p\"{a}\"{a}t\"{a}ni. Valitettavasti minulla ei ole ollut aikaa moiselle, tyydytt\"{a}ess\"{a}ni kulinaristisia intohimojani. Suostuisikohan Helena menem\"{a}\"{a}n naimisiin kanssani? Tai suostuisiko h\"{a}n tekem\"{a}\"{a}n lapsen kanssani? Yhdeks\"{a}n k\"{a}rsimyksen kuukautta ilman ravintolan antimia ei kuulosta minusta houkuttelevalta ratkaisulta.

\indent{}\qd{Meill\"{a} on kyll\"{a} er\"{a}s tarjous kaltaisillenne vakioasiakkaille}, ravintoloitsija sanoo. \qd{Se on La Cene, viimeinen ateria. Saatte sy\"{o}d\"{a} painonne verran ravintolan antimia, ja sen j\"{a}lkeen valmistamme aterian sinusta itsest\"{a}si. Harkitkaa toki tarjousta kaikessa rauhassa.}

\indent{}Min\"{a} harkitsen, mutta en pysty pit\"{a}m\"{a}\"{a}n itse\"{a}ni erossa lihasta. Palaan ravintolaan yh\"{a} uudelleen. Koetan venytt\"{a}\"{a} v\"{a}\"{a}j\"{a}\"{a}m\"{a}tt\"{o}m\"{a}sti l\"{a}hestyv\"{a}\"{a} hetke\"{a} nauttimalla yksitt\"{a}isi\"{a} herkkupaloja. Viipaloitu kives, maksapihvi, munuaiskeitto.

\indent{}Lopulta annan t\"{a}ydellisesti periksi himolleni. Tilaan kokonaisen seitsem\"{a}n ruokalajin illallisen. Aloitan \qd{t\"{a}ysk\"{a}dell\"{a}}, viiden sormen lajitelmalla, jotka imeskelen puhtaaksi luita my\"{o}ten. Herkuttelen s\"{a}\"{a}steli\"{a}\"{a}n herrasmiehen reidell\"{a}, ladyn hyvin istutulla pakaralla, neidon k\"{a}rkev\"{a}ll\"{a} kielenpuolikkaalla ja mehevill\"{a} kylkipaloilla. Nostan eteeni puhtaan valkoiseksi pestyn kallonpuolikkaan, johon on upotettu hienopiirteiset hopeiset jalat. Upotan lusikkani sen sis\"{a}lt\"{a}m\"{a}\"{a}n aivohyytel\"{o}\"{o}n ja annan sen sulaa suussani. Luulen vatsani halkeavan, mutta yh\"{a} vain tahdon lis\"{a}\"{a}, kunnes tarjoilija kielt\"{a}ytyy kohteliaasti. Kun h\"{a}n aterian p\"{a}\"{a}tteeksi alkaa ty\"{o}nt\"{a}\"{a} py\"{o}r\"{a}tuoliani kohti keitti\"{o}t\"{a}, asiakaskunnan katsellessa n\"{a}lk\"{a}isen\"{a}, ymm\"{a}rr\"{a}n, mist\"{a} tarjous oli saanut nimens\"{a}.

